世道人生：偉大的空話 - 李怡

世道人生：偉大的空話 - 李怡

告別焦慮與糾結的2019，期盼2020香港可以走出困境，見到曙光。2020，不僅是新的一年，而且是新的十年。人類從十年代走向二十年代。

追求夢想本來不該定一個時限，而是應該定努力方向，但中國人最喜歡定一個整數的年限，把年限當成目的去追求。比如習近平的中國夢，就定下兩個一百年，一個是中共建黨百年的2021，另一個是中共建政百年的2049。

中國為這兩個時間年限定下甚麼目標，我既沒有留意也不會去記。不過，在2020年到來前，見到大陸網有人說：「距離消滅窮人還有十多小時了，再忍忍，明天就光速進入全國小康社會啦。」於是翻查資料，原來2015年習近平宣稱，2020年要讓中國貧窮線下7,000多萬人口，「全部脫貧，不能有人掉隊」。靠近2020年，大陸許多人還在貧窮線下，要在十多小時內全國脫貧，確實需要「光速」那麼快。

習近平在今年的新年講話中說，「全國將有340個左右貧困縣摘帽、1,000多萬人實現脫貧。」五年前不是說有7,000多萬貧窮人口嗎？怎麼只脫了1,000多萬人就「全部脫貧」了呢？實際上，脫貧這件事，重要的是在經濟發展和社會政策上、特別是體制上作改變，如果體制沒有改變，光定下一個年限目標，其實是自欺欺人的空話。

2020年的另一個時限規劃，是2011年上海市提出來的，要在2020年取代香港成為「國際經濟、金融、貿易、航運中心」，「香港的特殊地位會逐漸失去。」若上海真的成為國際金融中心，有吸收外資和取得外匯的能力，中國面對香港的抗爭，還會這樣綁手綁腳嗎？

2020年宣稱要實現的另一目標是武力統一台灣。這話是2017年前南京軍區副司令員、退休中將王洪光接受外媒訪問時說的。今年元旦到臨前，香港高登討論區把王中將的話拿出來直播倒數「武統台灣最後24小時」，並要網友投票中國究竟會不會「走數」。

有點常識的人都知道，關於軍事行動這種事，怎麼可以事先張揚呢？但這應該不是王洪光個人的糊塗，而是有高層示意。去年也常聽到有人說，中國要打台灣了，問我怎麼看，我說就去打好了，講這麼多廢話幹甚麼。

另一個一百年即2049年，中國在這個時限設下的目標我也沒有注意，不過有一段中國教育部長陳寶生在2018年3月人大記者會上的談話影片，卻很有趣，他說：「第一，2049年，中國教育將穩穩地立於世界教育的中心，引領世界教育發展的潮流。就是說，到那個時候，中國的標準將成為世界的標準。第二，到那個時候，中國將成為世界上人們最嚮往的留學目的國。第三，到那個時候，世界教育發展的規則，中國有更大的發言權並提供中國方案、中國智慧。第四，中國版的教材能夠走向世界。」這段影片實在太精采，讀友不妨在網上搜尋來看看，見識一下這位只受過小學三年教育的教育部長的水準。

中國這種不斷定時限目標的施政方式，是自1949年掌權以來的慣技啦！以前定下的七年趕上英國、十五年趕上美國，還有多少年實現四個現代化，年年開空頭支票，文革前大陸作家鄧拓稱之為「偉大的空話」。不過，空話雖空且總是「走數」，但受騙的奴隸還是照樣向奴隸主歡呼。只有一件事，是從來不說空話，從來沒有時限的，就是還政於民實行普選。

所以習近平新年講話說，「真誠希望香港好、香港同胞好。」也只是偉大的空話。越講「真誠」其實越顯得是虛情假意。講甚麼真誠呢？把《基本法》所定的香港人的普選權利還給我們就行了。

李怡